# 第一章 开始

## 1.1 编写一个简单的C++程序

- 程序的开始：`main` 函数
	- **作用**：C++程序必须包含 `main` 函数，操作系统通过调用 `main` 函数来运行 C++程序
	- **函数返回值**：`main` 函数的标准签名是 `int main()`，它指示 `main` 函数不接收任何参数，并且返回一个整数值（通常用于指示程序的执行状态，0通常表示成功，非0表示出错）。
	- **参数**：`main` 函数也可以带有参数，标准的参数形式是 `int main(int argc, char* argv[])`。`argc` 是参数计数，表示命令行参数的数量，`argv` 是参数向量，是一个指向字符指针数组的指针，每个字符指针指向一个命令行参数的字符串。
	- **执行流程**：当程序启动时，操作系统会调用 `main` 函数。如果有参数，它们会被传递给 `main` 函数。然后，程序会从 `main` 函数的起始点开始执行，按照顺序执行 `main` 函数中的语句，直到遇到 `return` 语句或到达函数的结尾。程序的执行结果通常通过 `return` 语句返回给操作系统。
- 一个函数包括：返回值类型、函数名、形参列表、函数体
## 1.2 初识输入输出

- 首先认识流的概念：在 C++中，流（stream）是一种用于输入和输出数据的抽象概念，它们提供了一种通用的方式来处理数据的流动，无论数据来自何处或流向何处。流是 C++标准库中的核心概念，用于实现输入和输出操作。
	1. **输入流和输出流**：流可以分为输入流和输出流。输入流用于从外部源（如键盘或文件）读取数据，而输出流用于将数据写入外部目标（如屏幕或文件）。
	2. **流对象**：C++标准库提供了多种流对象，用于不同的输入和输出操作。常见的流对象包括：
		1. `cin`：标准输入流，用于从键盘接收用户输入。
		2. `cout`：标准输出流，用于向屏幕输出数据。
		3. `ifstream`：输入文件流，用于从文件读取数据。
		4. `ofstream`：输出文件流，用于向文件写入数据。
	3. **操作符重载**：C++通过操作符重载实现了对流对象的操作，主要是使用 `<<` 运算符进行输出和 `>>` 运算符进行输入。
	4. **流缓冲**：流通常会缓冲数据以提高性能。输出流通常在遇到换行符或手动刷新时才会真正输出数据。你可以使用 `endl` 操作符来插入换行符并刷新输出缓冲。
- 输出，向流中写入数据：输出运算符 `<<` 接受两个运算对象，左侧对象必须是一个 `ostream` 对象, 右侧对象是要打印的值,此运算符将给定的值写到给定的 `ostream` 对象中。输出运算符的计算结果就是其左侧的运算对象
- 输入，从流中读取数据：输入运算符`>>`接受一个`istream`对象作为其左值，接受一个对象作为其右值，从给定的`istream`对象中读入数据，**通过引用传递的方式**存入给定的对象中
	- **输入运算符返回其左侧运算对象(的引用 `istream&`)作为其计算结果**：也就是返回了 `cin`，主要是为了实现：`cin>>a>>b`
- 在有多个运算符的表达式中，运算顺序从左向右
- 缓冲区：
	1. 输入缓冲区：C++的输入流（例如 `cin` 和 `ifstream`）通常使用输入缓冲区来存储从输入源（例如键盘或文件）读取的数据，以提高性能。用户输入的数据会首先存储在输入缓冲区中，然后从中读取。
	2. 输出缓冲区：C++的输出流（例如 `cout` 和 `ofstream`）通常使用输出缓冲区来存储数据，而不是每次调用输出操作都立即发送数据到目标。
	3. **刷新缓冲区**：当需要确保缓冲区中的数据被写入目标时，你可以使用以下方法之一来刷新缓冲区：
		1. 使用 `endl` 操作符：`cout << "Hello" << endl;` 会在输出后自动刷新缓冲区并插入换行符。
		2. 使用 `flush` 操作符：`cout << "Hello" << flush;` 会立即刷新缓冲区，但不插入换行符。
		3. 使用 `cout.flush()` 函数：`cout.flush();` 也可以手动刷新缓冲区。
## 1.3 注释
## 1.4 控制流

1.  `while`：只要给定的条件为真，while 循环语句会重复执行目标语句。
	```cpp
	while(condition)
	{
	  //如果条件为真将执行语句
	   statement(s1);
	   statement(s2);
	}
	```
2. `for`: for 循环允许您编写一个执行特定次数的循环的重复控制结构。
	```cpp
	for (init; condition; increment)
	{
	   statement(s);
	}
	```
	1. init 会首先被执行，且只会执行一次。这一步允许您声明并初始化任何循环控制变量。您也可以不在这里写任何语句，只要有一个分号出现即可。
	2. 接下来，会判断 condition。如果为真，则执行循环主体。如果为假，则不执行循环主体，且控制流会跳转到紧接着 for 循环的下一条语句。
	3. 在执行完 for 循环主体后，控制流会跳回上面的 increment 语句。该语句允许您更新循环控制变量。该语句可以留空，只要在条件后有一个分号出现即可。
	4. 条件再次被判断。如果为真，则执行循环，这个过程会不断重复（循环主体，然后增加步值，再然后重新判断条件）。在条件变为假时，for 循环终止。
3.  `if`
```cpp
	if(boolean_expression)
	{
	   // 如果布尔表达式为真将执行的语句
	  statement(s1);
	  statement(s2);
	  ...
	}
```
4. 读取数量不定的输入数据
	1. 当我们使用 `istream` 对象作为输入条件时，如果流是有效的，那么检测成功，当遇到[[文件结束符]]或者遇到一个无效的输入，`istream` 对象的状态会变得无效，条件为假。
```cpp
int sum = 0, value = 0;
while(std::cin >> value)
	sum += value;
std::cout << "Sum is: " << sum << std::endl;
```

## 1.5 类

- 类是一种抽象数据类型，它定义了一类对象的属性（成员变量）和方法（成员函数）。对象是类的实例化，是拥有特定的属性的类
- 类不是数据结构，而是创建数据结构的工具
- 类定义了行为，类决定了对象可以使用的所有操作
```cpp
class classname{					//类关键字class
	Access specifiers:				//访问修饰符
		Data members/Variables;		//成员变量
  		Member functions(){}		//成员函数
};									//类以分号结尾
```
- 访问控制：public/private/protect。决定成员对外部代码的可见性和访问权限
- 构造函数和析构函数：构造函数用于初始化对象，析构函数用于对象销毁前的清理工作。构造函数在对象创建时自动调用，析构函数在对象销毁时调用
- 封装：将属性和方法打包在一起，并控制这些成员的访问，隐藏细节，提高代码安全性
- 继承：基于基类创建派生类，继承创建类的层次结构以实现**多态**，即派生类可以覆盖基类的成员函数改变其行为
- 使用 `.` 运算符来访问类的成员，使用函数调用运算符 `()` 来调用成员函数


# 第二章. 变量和基本数据类型

## 2.1 基本内置类型
- 基本内置类型包括算术类型和空类型
### 2.1.1 算术类型

- 算术类型包括整型和浮点型, 算术类型的大小在不同的机器上也不同，C++只规定了尺寸的最小值，

| 类型        | 含义           | 最小尺寸            |
| ----------- | -------------- | ------------------- |
| int         | 整形           | 32位                |
| long        | 长整形         | 64位                |
| long long   | 长长整形       | 64位                |
| short       | 短整型         | 16位                |
| char        | 字符型         | 8位                 |
| wchar_t     | 宽字符         | 32位                |
| char16_t    | Unicode字符    | 16位                |
| char32_t    | Unicode字符    | 32位                |
| float       | 单精度浮点型   | 32位，6位有效数字   |
| double      | 双精度浮点型   | 64位，10位有效数字  |
| long double | 扩展精度浮点型 | 128位，10位有效数字 |
| bool        | 布尔类型       | 8位                 |

+ 一个 char 类型应该保证能够表示任意字符对应的数字值
+ 在 C++中，一个 int 至少和一个 short 一样大；一个 long 至少和一个 int 一样大；一个 long long 至少和一个 long 一样大
- 